%!TEX root = ./laporan-achmad.tex
%-------------------------------------------------------------------------------
%                            BAB II
%               GAMBARAN UMUM PERUSAHAAN DAN KAJIAN PUSTAKA
%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter{GAMBARAN UMUM PERUSAHAAN DAN KAJIAN PUSTAKA}                
\section{GAMBARAN UMUM PERUSAHAAN}
  \subsection{Sejarah Singkat Perusahaan}
  Dana Pensiun Telkom didirikan sebagai kelanjutan dari Yayasan Dana Pensiun Pegawai PERUMTEL yang didirikan berdasarkan keputusan Menteri Perhubungan nomor KM. 481/KP.705/PMB-82 tanggal 20 Desember 1982 tentang pokok pengaturan Pembentukan dan pendirian Badan Pengelola Dana Pensiun/Jaminan Hari Tua Pegawai Perusahaan Umum Telekomunikasi dan Akta Notaris Wiratni Achmadi, SH nomor 65 tanggal 21 Desember 1982 diumumkan dalam berita Negara nomor 22 tanggal 30 September 1983, tambahan nomor 78 dan telah mendapat pengesahan pembentukan Yayasan Dana Pensiun Pegawai Perusahaan Umum Telekomunikasi (YDDP PERUMTEL) dengan surat Menteri Keuangan nomor s. 199/MKII/1984 tanggal 23 April 1984 tentang permohonan Pengesahan Yayasan Perusahaan Umum Telekomunikasi.\par
  Berdasarkan Keputusan Menteri Pariwisata Pos dan Telekomunikasi Nomor KM.10/ OT.001/MPPT-86 tanggal 09 April 1986 tentang pokok-pokok Pengaturan Pembentukan dan Pendirian Yayasan Dana Pensiun/Jaminan Hari Tua Pegawai Perusahaan Umum Telekomunikasi sebagaimana terakhir telah diubah dengan Akta Notaris Irdam Noezar Nomor 173 tanggal 29 Nopember 1991 dengan nama Yayasan Dana Pensiun Pegawai PT. Telkom Indonesia disingkat YDPP Telkom.\par
  Dengan diberlakukannya undang-undang nomor 11 tahun 1992 tanggal 20 April 1992 tentang Dana Pensiun, seluruh yayasan yang mengelola Program Pensiun harus menyesuaikan dengan undang-undang ini dan Yayasan Dana Pensiun Pegawai PT. Telkom Indonesia telah melakukan penyesuaian untuk menjadi Dana Pensiun Telkom.\par
  Sesuai dengan persetujuan dari Menteri Keuangan Republik Indonesia dengan Surat Keputusan nomor KEP/494/KM.17/1997 tanggal 15 September 1997 dan telah diumumkan dalam Berita Negara Republik Indonesia nomor 48, tambahan nomor 83 tanggal 17 Oktober 1997, sebagaimana terakhir telah diperbaharui dengan Surat Keputusan Menteri Keuangan Republik Indonesia nomor 122/KM.6/2004 tanggal 18 Maret 2004 tentang pengesahan atas Peraturan Dana Pensiun Telkom (PDP Telkom).
  \subsection{Bidang Garapan Perusahaan}
  \subsection{Struktur Organisasi Perusahaan}
  Adapun struktur organisasi perusahaan ini adalah sebagai berikut:
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{gambar/dapen-organisasi-2018.png}
      \caption{Struktur organisasi Dapen Telkom pada Tahun 2018}
      \label{dapen-organisasi}
  \end{figure}
  \subsection{Tugas Pokok dan Fungsi Unit Kepesertaan}
  Kegiatan Program Latihan Akademik (PLA) dilakukan di Unit Kepesertaan Dapen Telkom. Unit Kepesertaan memiliki tugas untuk melakukan pendataan dan verifikasi mengenai Penerima Manfaat Pensiun(PMP) dengan dilakukannya proses Data Ulang (Datul) yang dilakukan di tiap semester.
\section{KAJIAN PUSTAKA}
  \subsection{Definisi Sistem}
   Sistem memiliki pengertian satu jaringan kerja dari prosedur-prosedur yang saling berhubungan, bersatu dan melakukan suatu kegiatan atau menyelesaikan sebuah sasaran tertentu. sistem juga merupakan kumpulan dari elemen-elemen yang berinteraksi untuk mencapai suatu tujuan tertentu. \shortcite{hartono2005sistem}.\par
   Sistem adalah kumpulan atau grup dari bagian atau komponen mana pun baik fisik maupun non fisik yang saling berhubungan satu dengan lainnya kemudian bekerja sama untuk mencapai suatu tujuan tertentu. \shortcite{susanto2009sistem}.\par
   Sistem adalah Sekelompok elemen-elemen yang saling terintegrasi dengan maksud dan tujuan yang sama untuk melaksanakan sasaran yang telah ditentukan. \shortcite{kadir2003pengenalan}.
   Dari Beberapa paparan definisi sistem, dapat disimpulkan bahwa sistem adalah sebuah kesatuan berbagai objek dalam mencapai suatu tujuan yang sama.

  \subsection{Karakteristik Sistem}
  Suatu sistem mempunyai beberapa karakteristik sebagai berikut \shortcite{Hartono1999}:
  \begin{enumerate}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \item{Komponen Sistem (System Component)}\\
    Sistem dapat terdiri dari beberapa elemen yang saling bekerja sama, elemen-elemen tersebut merupakan bagian dari subsistem dan bagian dari sistem itu sendiri.
    \item{Batas Sistem (System Boundary)}\\
    Batasan sistem merupakan suatu pembatas antara suatu sistem dengan sistem yang lainnya atau bisa juga dengan lingkungan yang berada di luar sistem.
    \item{Lingkungan Luar Sistem (System Environent)}\\
    Daerah luar sistem yang bisa mempengaruhi sistem itu sendiri, baik itu menguntungkan ataupun merugikan.
    \item{Penghubung Sistem (System Interface)}\\
    Penghubung sistem adalah sutau alat yang dapat menghubungkan subsistem dengan subsistem lainnya, ketika subsistem dengan subsistem yang lainnya saling terhubung terdapat sumber daya, yang bisa menjadi masukan untuk subsistem lainnya.
    \item{Masukan Sistem (Input System)}\\
    Masukan sistem dapat berupa sumber daya yang di olah oleh suatu sistem.
    \item{Pengolah Sistem (System Output)}\\
    Jika sudah terdapat sumber daya kemudian di olah atau di proses oleh suatu sistem yang akan menjadi keluaran.
    \item{Sasaran Sistem (System Objective)}\\
    Suatu sistem di buat sasarannya harus jelas, sasaran dari sistem itu sendiri menentukan masukan yang dibutuhkan oleh suatu sistem dan hasil dari keluarannya seperti apa.
  \end{enumerate}
  
  \subsection{Konsep Informasi}
  Dalam memahami informasi, diperlukan pengetahuan mengenai data dan informasi karena keduanya saling berkaitan. Data adalah sekumpulan fakta mengenai suatu kejadian. Dalam konteks organisasi atau perusahaan, data yang dimaksud biasanya berupa catatan transaksi. Data saat ini umumnya disimpan dalam suatu media penyimpanan, misalnya basis data. Data yang tersimpan pada basis data akan terus bertambah bersamaan dengan berjalannya proses bisnis. Karena ukurannya, relevansi dan pentingnya data tidak bisa dilihat. Namun data menjadi bahan dasar dalam memperoleh informasi.\par
  Sedangkan Informasi diartikan sebagai data yang sudah memiliki arti. Berbeda dengan data, informasi memiliki relevansi dan tujuan. Data berubah menjadi Informasi dengan cara mentransformasikan data sehingga memiliki arti.\shortcite{davenport1998working}

  \subsection{Definisi Sistem Informasi}
  Sistem Informasi adalah sebuah Sistem yang secara umum terdiri dari komponen manual dan komponen berbasis komputer yang terintegrasi yang bertujuan untuk mengumpulkan, menyimpan dan mengolah data, dan menyediakan output informasi berupa informasi kepada penggunanya.\shortcite{Gelinas1990}\par
  Sistem Informasi adalah sebuah usaha teratur untuk mengumpulkan, memasukkan dan mengolah data, serta menyimpan, mengatur, dan melaporkan informasi sehingga suatu organisasi bisa mencapai tujuannya.\shortcite{cusing1982accounting}
  \subsection{Komponen Sistem Informasi}
  Sistem informasi memiliki beberapa komponen sebagai berikut \shortcite{book:774864}:
  \begin{enumerate}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \item{Perangkat keras berupa seperangkat komputer yang digunakan untuk aktivitas input, pengolahan, dan output dalam sistem.}
    \item{Perangkat lunak yang berupa program komputer yang mengatur operasi dari komputer}
    \item{Basis data yang merupakan kumpulan dari fakta(data) dan informasi.}
    \item{Telekomunikasi, komunikasi elektronik yang dapat membantu organisasi untuk mentransfer proses dan tugas secara efektif melalui jaringan komputer.}
    \item{Manusia, komponen terpenting dari sistem informasi, manusia yang dimaksud adalah orang yang melakukan pengelolaan, implementasi, dan pemeliharaan sistem.}
    \item{Prosedur yang meliputi strategi, aturan, dan metode dalam menggunakan sistem informasi.}
  \end{enumerate}
  
  \subsection{Teknologi Web Service}
  \emph{Web service} adalah \emph{interface} yang memberikan akses pada sekumpulan operasi yang diakses lewat jaringan melalui suatu bahasa standar. \emph{Web service} bersifat independen terhadapat \emph{hardware} atau \emph{platform software} yang digunakan dalam implementasinya begitu juga bersifat independen terhadap bahasa pemrograman yang digunakan untuk membuat servicenya.\shortcite{kreger2001web}.
  \subsection{Bahasa Pemprograman Python}
  Python merupakan bahasa tingkat tinggi yang dibaca oleh komputer melalui interpreter. Interpreter membaca program dalam bahasa tinggi setiap baris kemudian mengeksekusi perintahnya.\shortcite{utamilogika}.
  Bahasa pemrograman python bersifat interactive, object oriented, dan dapat beroperasi di berbagai platform. Python termasuk bahasa pemprograman yang relatif mudah dipelajari karena mengandung sintaks yang jelas, dapat dikombinasikan dengan menggunakan modul siap pakai, dan struktur data tingkat tinggi yang efisien.
  Beberapa fitur yang dimiliki Python adalah \shortcite{Kadir2005}:
  \begin{enumerate}   
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parskip}{0pt} 
    \item{Memiliki kepustakaan yang luas, dalam distribusi Python telah disediakan banyak modul.}
    \item{Memiliki tata bahasa yang jernih dan mudah dipelajari.}
    \item{Memiliki aturan layout kode sumber yang memudahkan pengecekan, pembacaan kembali dan penulisan ulang kode sumber}
    \item{Berorientasi obyek, dapat dibangun dengan bahasa Python maupun C/C++.}
  \end{enumerate}
  \subsection{Web Framework Django}
    Django adalah \emph{web framework} yang ditulis dengan bahasa pemrograman python. Django mudah dipelajari dan digunakan karena bahasa python yang digunakan. Django menggunakan basis arsitektur Model-View-Controller(MVC). \emph{Model} adalah kelas python yang berinteraksi langsung dengan basis data, \emph{vontroller} adalah lapisan yang menangani logika dan memberikan \emph{responses} dari \emph{requests}, dan \emph{view} adalah lapisan yang user lihat dan berinteraksi dengannya. Django tidak terlalu mengikuti MVC namun sudah cukup mendekati.
    Beberapa kelebihan django adalah sebaga berikut \shortcite{book:312433}:
    \begin{enumerate}   
      \setlength{\itemsep}{0pt}
      \setlength{\parskip}{0pt}
      \item{Tampilan admin default. Setiap situs yang menggunakan basis data hampir pasti memerlukan tampilan admin. Dengan mengubah sedikit kelas, maka tampilan admin sudah siap digunakan termasuk interaksi dan juga autentikasi. sehingga dengan tampilan admin ini waktu dalam pembuatan aplikasi dapat dihemat.}
      \item{manajemen url lebih mudah. manajemen url pada django ada pada tingkat aplikasi, bukan tingkat server. Sehingga masalah konfigurasi server bisa lebih mudah ditangani.}
      \item{Django tersedia secara \emph{open source}. Django bisa diapakai secara bebas. Lisensi dari django sendiri adalah Berkeley Software Distribution (BSD).}
    \end{enumerate}
     
  \subsection{Basis Data Mariadb}
  MariaDB merupakan versi \emph{open source} dari MySQL. Sejak diakuisisinya MySQL oleh Oracle pada September 2010,  Penulis awal Program MySQL memisahkan diri dari pengembangan MySQL dan membuat versi mandiri yakni MariaDB.

  Semua kemampuan MySQL dimiliki pula oleh MariaDB yaitu \shortcite{sudarmaji2017migrasi}: 
  \begin{enumerate}   
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \item{Portabilitas. MariaDB dapat berjalan stabil pada berbagai sistem operasi seperti Windows,Linux, FreeBSD, Mac Os X Server, Solaris, Amiga, dan masih banyak lagi.}
    \item{Perangkat lunak \emph{open source}. MariaDB didistribusikan sebagai perangkat lunak \emph{open source}, dibawah lisensi GPL sehingga dapat digunakan secara gratis.} 
    \item{Multi-user. MariaDB dapat digunakan oleh beberapa pengguna dalam waktu yang bersamaantanpa mengalami masalah atau konflik.}
    \item{‘Performance tuning’, MariaDB memiliki kecepatan yang menakjubkan dalam menangani query sederhana, dengan kata lain dapat memproses lebih banyak SQL per satuan waktu.} 
    \item{Ragam tipe data. MariaDB memiliki ragam tipe data yang sangat kaya, seperti signed/unsigned integer, float, double, char, text, date, timestamp, dan lain-lain.} 
    \item{Perintah dan Fungsi. MariaDB memiliki operator dan fungsi secara penuh yang mendukung perintah Select dan Where dalam perintah (query).}
    \item{Keamanan. MariaDB memiliki beberapa lapisan keamanan seperti levelsubnetmask, nama host, dan izin akses user dengan sistem perizinan yang mendetail serta sandi terenkripsi.} 
    \item{Skalabilitas dan Pembatasan. MariaDB mampu menangani basis data dalam skala besar, dengan jumlah rekaman (records) lebih dari 50 juta dan 60 ribu tabel serta 5 milyar baris. Selain itu batas indeks yang dapat ditampung mencapai 32 indeks pada tiap tabelnya.} 
    \item{Konektivitas. MariaDB dapat melakukan koneksi dengan klien menggunakan protokol TCP/IP, Unix soket (UNIX), atau Named Pipes (NT).}
    \item{Pelokalan Bahasa. MariaDB dapat mendeteksi pesan kesalahan pada klien dengan menggunakan lebih dari dua puluh bahasa. Meski pun demikian, bahasa Indonesia belum termasuk di dalamnya.}
    \item{Antar Muka. MariaDB memiliki antar muka (interface) terhadap berbagai aplikasi dan bahasa pemrograman dengan menggunakan fungsi API (Application Programming Interface).} 
    \item{Klien dan Peralatan. MariaDB dilengkapi dengan berbagai peralatan (tool) yang dapat digunakan untuk administrasi basis data, dan pada setiap peralatan yang ada disertakan petunjuk online.} 
    \item{Struktur tabel. MariaDB memiliki struktur tabel yang lebih fleksibel dalam menangani ALTER TABLE, dibandingkan basis data lainnya semacam PostgreSQL ataupun Oracle.}
  \end{enumerate}

% Baris ini digunakan untuk membantu dalam melakukan sitasi
% Karena diapit dengan comment, maka baris ini akan diabaikan
% oleh compiler LaTeX.
\begin{comment}
\bibliography{daftar-pustaka}
\end{comment}
